<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[AI_Onderzoek]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>AI_Onderzoek</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 13 Nov 2025 16:41:38 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 16:41:33 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Automatisering door AI van End-to-end testing]]></title><description><![CDATA[2025-10-02 21:37Status: <a href=".?query=tag:teen" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#teen">#teen</a><br>Tags: <a data-href="selenium" href="3-labels/selenium.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">selenium</a>, <a data-href="ai" href="3-labels/ai.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">ai</a>, <a data-href="e2e" href="3-labels/e2e.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">e2e</a>, <a data-href="testing" href="3-labels/testing.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">testing</a>End-to-end testing wordt gebruikt om de volledige werking van een applicatie te controleren: van frontend tot backend en alle tussenliggende systemen. Het doel is om gebruikersacties zo realistisch mogelijk na te bootsen en te toetsen of alle onderdelen correct samenwerken. Dit geeft inzicht in de kwaliteit van de user experience. Het opzetten van E2E-tests kost echter veel tijd en vereist handmatig werk.Generatieve AI kan dit proces versnellen en deels automatiseren. AI is in staat om testcases te genereren op basis van beschrijvingen in gewone taal, en kan bestaande tests aanpassen wanneer onderdelen van de applicatie veranderen. Ook kan het patronen herkennen in fouten en regressies, waardoor onderhoud minder intensief wordt. Dit maakt het mogelijk om sneller tests op te zetten en bij te werken.In een praktijkonderzoek is dit getest met een project dat bestond uit een frontend in Next.js en een backend in Spring Boot. De AI-agent Claude Sonnet 4.5 kreeg de opdracht om op basis van de bestaande functionaliteiten automatisch end-to-end tests te genereren. De resultaten lieten zien dat AI de structuur en syntax van tests goed kan opzetten, maar dat de inhoudelijke kwaliteit sterk afhankelijk is van de context en de formulering van de prompts. Veel tests controleerden niet effectief of de functionaliteit daadwerkelijk werkte, en AI bleek geneigd om tests standaard te laten slagen, ook als ze inhoudelijk weinig waarde toevoegden.Er zijn voorbeelden waarin AI-agenten Selenium-code genereren op basis van tekstscenario’s. Ook bestaan er integraties die locators automatisch aanpassen wanneer de structuur van een webpagina verandert, waardoor tests minder snel breken. Dit draagt bij aan snellere testontwikkeling en minder onderhoud.In het genoemde onderzoek kon de AI inderdaad zelfstandig teststructuren genereren die lijken op Selenium-tests. Toch bleek dat de daadwerkelijke testdekking en inhoudelijke assertions vaak beperkt waren. Een aanvullende review door een tweede AI-agent leverde verbeteringen op, maar menselijke controle bleef noodzakelijk om de tests bruikbaar te maken.AI kan webpagina’s systematisch doorlopen en op basis daarvan testcases genereren. Hierbij voert de AI acties uit alsof het een echte gebruiker is, wat kan leiden tot het automatisch opsporen van edge cases. Dit zijn situaties die in handmatig geschreven tests vaak over het hoofd worden gezien. De gegenereerde tests vormen een goede basis voor kwaliteitscontrole, mits ze zorgvuldig worden beoordeeld voordat ze worden opgenomen in de testset.AI biedt duidelijke voordelen bij het opzetten en onderhouden van E2E-tests. Het kan teststructuren genereren, locators aanpassen en zelfs onverwachte scenario’s signaleren. Tegelijkertijd blijkt uit praktijkervaring dat de inhoudelijke betrouwbaarheid van de tests nog tekortschiet. Voor effectief gebruik is aanvullende context, duidelijke instructies en een review-loop noodzakelijk. AI is op dit moment vooral geschikt als hulpmiddel bij testontwikkeling, maar nog niet als zelfstandig testgeneratie-instrument.<br><a data-href="Let AI Explore Your Site &amp; Write Tests with Playwright MCP!" href="2-bron-materiaal/videos/let-ai-explore-your-site-&amp;-write-tests-with-playwright-mcp!.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Let AI Explore Your Site &amp; Write Tests with Playwright MCP!</a><br>
<a data-href="Build an AI Agent to Generate Selenium Java Test Scripts from Plain Text" href="2-bron-materiaal/artikelen/build-an-ai-agent-to-generate-selenium-java-test-scripts-from-plain-text.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Build an AI Agent to Generate Selenium Java Test Scripts from Plain Text</a><br>
<a data-href="What is end-to-end testing" href="2-bron-materiaal/artikelen/what-is-end-to-end-testing.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">What is end-to-end testing</a><br>
<a data-href="Type of Testing" href="2-bron-materiaal/artikelen/type-of-testing.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Type of Testing</a><br>
<a data-href="Onderzoek GenAI voor E2E testing" href="2-bron-materiaal/onderzoeken/onderzoek-genai-voor-e2e-testing.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Onderzoek GenAI voor E2E testing</a>]]></description><link>6-hoofd-aantekeningen/automatisering-door-ai-van-end-to-end-testing.html</link><guid isPermaLink="false">6 - Hoofd Aantekeningen/Automatisering door AI van End-to-end testing.md</guid><pubDate>Wed, 12 Nov 2025 20:35:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Onderzoek GenAI voor E2E testing]]></title><description><![CDATA[Opzet van het onderzoekVoor dit onderzoek is een frontend ontwikkeld met Next.js en een backend met Spring Boot. De backend bevat basisfunctionaliteiten zoals het teruggeven van een string, het uitvoeren van eenvoudige berekeningen, het verwijderen van items en het ophalen van gegevens. Om de volledige workflow te kunnen testen, is er een frontend aan gekoppeld. Hierdoor ontstond een werkend project waarin zowel frontend- als backendlogica beschikbaar was voor end-to-end testing.Toepassing van GenAINa het opzetten van het project is GitHub Copilot Chat in IntelliJ gebruikt om een Claude Sonnet 4.5 agent te starten. Het doel was om te onderzoeken of GenAI automatisch end-to-end tests kon genereren op basis van de bestaande functionaliteiten. De agent kreeg de opdracht om tests te schrijven voor de basispagina’s van het project, gericht op de ingebouwde functies.BevindingenUit het onderzoek blijkt dat GenAI in staat is om de structuur en syntax van e2e-tests correct op te zetten. De inhoudelijke kwaliteit van de gegenereerde tests was echter wisselend. Veel tests controleerden niet effectief of de functionaliteit daadwerkelijk werkte. Mogelijke oorzaken zijn het ontbreken van duidelijke instructies in de prompts en beperkte context vanuit de user stories. Daarnaast viel op dat de AI vaak geneigd was om tests te laten slagen, ook wanneer deze geen echte functionaliteit testten.Om de kwaliteit te verbeteren is een andere GenAI-agent ingezet voor code-review. Deze leverde kritische feedback op, wat leidde tot een lichte verbetering in de testkwaliteit. Toch bleef de testdekking beperkt en waren de assertions vaak niet inhoudelijk sterk.Vergelijking tussen modellenTijdens het testen zijn zowel Claude Sonnet 4.5 als GPT-5 gebruikt. Claude Sonnet 4.5 leverde in de praktijk meer bruikbare tests op. GPT-5 bleef vaker hangen in theoretische uitleg over e2e-testing en gebruikte frameworks, zonder daadwerkelijk werkende tests te genereren.ConclusieGenAI kan goed ondersteunen bij het opzetten van de structuur en voorbeeldsyntax van e2e-tests. Voor het genereren van inhoudelijk sterke en betrouwbare tests is echter aanvullende context, duidelijke instructies en een review-loop nodig. Binnen de huidige toepassing is GenAI dus vooral geschikt als hulpmiddel, maar nog niet als zelfstandig testgeneratie-instrument.]]></description><link>2-bron-materiaal/onderzoeken/onderzoek-genai-voor-e2e-testing.html</link><guid isPermaLink="false">2 - Bron Materiaal/Onderzoeken/Onderzoek GenAI voor E2E testing.md</guid><pubDate>Wed, 12 Nov 2025 14:38:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Build an AI Agent to Generate Selenium Java Test Scripts from Plain Text]]></title><description><![CDATA[AI kan worden ingezet om natuurlijke taal om te zetten naar concrete Selenium testcode. Een eenvoudig use case scenario, beschreven in een tekstbestand, kan automatisch worden vertaald naar een volledig testscript in Java. Dit verlaagt de inspanning die normaal nodig is om handmatig testcode te schrijven.De methode werkt door een AI-model de instructies in natuurlijke taal te laten analyseren en daaruit een testbestand te genereren. Dit bestand kan vervolgens worden gebruikt als basis voor geautomatiseerde tests. Het proces kan worden uitgebreid om meerdere scenario’s tegelijk te verwerken en kan foutafhandeling ondersteunen, bijvoorbeeld wanneer een bestand leeg is of niet gelezen kan worden.De gegenereerde scripts zijn niet direct geschikt voor productie. Ze moeten door test engineers worden nagekeken en aangepast aan de specifieke context van de applicatie. AI vervangt dus niet de rol van QA, maar ondersteunt door repetitief werk te automatiseren en de efficiëntie van het testproces te verhogen.<a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://ayeshahansi.medium.com/build-an-ai-agent-to-generate-selenium-java-test-scripts-from-plain-text-8df5f8ce2f20" target="_self">https://ayeshahansi.medium.com/build-an-ai-agent-to-generate-selenium-java-test-scripts-from-plain-text-8df5f8ce2f20</a>]]></description><link>2-bron-materiaal/artikelen/build-an-ai-agent-to-generate-selenium-java-test-scripts-from-plain-text.html</link><guid isPermaLink="false">2 - Bron Materiaal/Artikelen/Build an AI Agent to Generate Selenium Java Test Scripts from Plain Text.md</guid><pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:37:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Let AI Explore Your Site & Write Tests with Playwright MCP!]]></title><description><![CDATA[AI kan tegenwoordig zelf end-to-end tests genereren door een website te verkennen alsof het een echte gebruiker is. Met behulp van een agent die Playwright gebruikt, wordt de applicatie geopend, doorzocht en getest zonder dat er handmatig testbestanden geschreven hoeven te worden. De agent navigeert door de site, probeert functies zoals zoeken of het wisselen van thema’s, en zet deze acties vervolgens om in testcases.Tijdens zo’n sessie kan de agent onverwachte fouten tegenkomen die handmatig misschien over het hoofd worden gezien. In het voorbeeld werkte zoeken op titels zoals Garfield of Deadpool prima, maar bij Star Wars kwamen er verkeerde resultaten terug. Dit soort afwijkingen worden direct vastgelegd als waardevolle scenario’s voor een test.Uiteindelijk kiest de agent één of meerdere functies om daadwerkelijk tests voor te schrijven en uit te voeren. De resultaten worden samengevat, zodat je snel een overzicht hebt van wat er getest is en waar verbeterpunten liggen. Dit maakt het mogelijk om iteratief nieuwe tests te laten genereren, steeds gebaseerd op de daadwerkelijke interacties van de agent met de website.Zo levert AI een manier om veel sneller en breder inzicht te krijgen in de kwaliteit van een applicatie, terwijl het testproces grotendeels automatisch verloopt.<a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.youtube.com/watch?v=IixdI2bTR1g" target="_self">https://www.youtube.com/watch?v=IixdI2bTR1g</a>]]></description><link>2-bron-materiaal/videos/let-ai-explore-your-site-&amp;-write-tests-with-playwright-mcp!.html</link><guid isPermaLink="false">2 - Bron Materiaal/Videos/Let AI Explore Your Site &amp; Write Tests with Playwright MCP!.md</guid><pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:24:29 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Type of Testing]]></title><description><![CDATA[Software testen kan op veel verschillende manieren worden aangepakt, afhankelijk van wat je precies wilt controleren. Soms gaat het erom of een systeem technisch goed functioneert, soms of het doet wat de klant echt verwacht, en soms juist hoe verschillende onderdelen samenwerken. Er bestaan daarom verschillende testvormen en methodieken die elk een ander doel hebben. Hieronder worden de belangrijkste testtypen en ontwikkelmethodes samengevat, zodat duidelijk wordt waar ze voor bedoeld zijn en hoe ze in de praktijk toegepast kunnen worden.Acceptance testing richt zich op de vraag of een product voldoet aan de verwachtingen van de klant. Het is dus meer een validatie van bouwen we het juiste product? Hierbij wordt vaak feedback van de klant meegenomen en voor webapplicaties kan dit geautomatiseerd worden met Selenium door gebruikersgedrag na te bootsen.Functional testing kijkt juist naar de vraag bouwen we het product goed? Het gaat erom dat de applicatie correct werkt volgens de specificaties, zonder fouten, en bruikbaar en toegankelijk is. Ook dit kan met Selenium worden geautomatiseerd.Integration testing test hoe verschillende modules of componenten samenwerken. Het doel is om te zien of alles samen goed functioneert, zoals bij een webshop de koppeling tussen bestelling en betaling.System testing gaat een stap verder: dit is een end-to-end test van de volledige applicatie in een omgeving die lijkt op productie. Hierbij wordt vooral gekeken of de hele flow klopt, bijvoorbeeld van inloggen tot bestellen en uitloggen, zonder in detail naar de interne datastromen te kijken.Performance testing richt zich op hoe goed een applicatie presteert. Dit valt uiteen in load testing (werkt de applicatie onder een normale of hoge gebruikerslast?) en stress testing (werkt de applicatie nog bij extreme belasting, zoals Black Friday?). Tools als JMeter worden vaak gebruikt om metingen te doen zoals latency, throughput en laadtijden.Regression testing wordt uitgevoerd na wijzigingen of toevoegingen. Hierbij worden bestaande tests opnieuw uitgevoerd om zeker te zijn dat de nieuwe aanpassingen geen bestaande functionaliteit breken.TDD (Test Driven Development) is een ontwikkelmethode waarbij je begint met het schrijven van tests die eerst falen. Daarna bouw je de code tot de tests slagen en herhaal je dit proces. Het idee is dat fouten vroeg worden ontdekt en opgelost.BDD (Behavior Driven Development) lijkt op TDD, maar betrekt meer partijen in het ontwikkelproces. Specificaties worden in een begrijpelijke taal (bijvoorbeeld Gherkin) opgesteld en gekoppeld aan tests en code. Hiermee worden niet alleen technische fouten, maar ook acceptatiefouten sneller zichtbaar. Bekende tools hierbij zijn Cucumber, SpecFlow en Robot Framework.<a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.selenium.dev/documentation/test_practices/testing_types/" target="_self">https://www.selenium.dev/documentation/test_practices/testing_types/</a>]]></description><link>2-bron-materiaal/artikelen/type-of-testing.html</link><guid isPermaLink="false">2 - Bron Materiaal/Artikelen/Type of Testing.md</guid><pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:10:56 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[What is end-to-end testing]]></title><description><![CDATA[End-to-end of "E2E" is een software testing methologie waarbij de gehele applicatie van begin tot eind word gevalideerd. E2E testing zorgt ervoor dat alle componenten (denk aan frontend, backend, databases, derde partijen), allemaal correct samenwerken. Hiernaast probeert het om echte gebruikersscenario's na te bootsen. Een applicatie kan op vele schalen worden getest. Denk aan het testen van specifieke onderdelen van je applicatie. Je kan zelfs op een specifiek aspect inzoomen, tot het punt van het laagste niveau, unit testing. Stel je wil meerdere componenten samen testen of hoe software zich functioneel gedraagt. Dit gaat meer de kant uit van functional testing en integration testing. Als je doel is om van begin tot eind een compleet plaatje te hebben van je applicatie en hoe deze zich gedraagt, dan zit je op E2E testing. Hierbij kijk je hoe goed subsytemen en dependencies worden gebruikt en hoe goed de user interface in elkaar zit. E2E testing zorgt ervoor dat je een goed overzicht krijgt hoe de kwaliteit is van je user experience. E2E testing opzetten en werkend krijgen kost heel veel tijd en energie. Daarnaast is E2E anders dan de normale "black box" test strategie. Hierbij krijg je een simpele pass/fail na de tests. Hierdoor krijg je een snelle blik of de applicatie doet wat er van wordt verwacht. Dit betekent dat E2E niet voor elke use case ideaal is en een eerste keuze zal zijn. Het kost veel tijd om op te zetten en wordt vaak alleen gebruikt wanneer testers oprecht een evaluatie moeten hebben van hun gehele prestaties van de applicatie. E2E testing bestaat uit een aantal vaste stappen. Eerst bedenken testers hoe een echte gebruiker de applicatie zou gebruiken. Hierbij wordt nagegaan wat de belangrijkste gebruikerinteracties zullen zijn. Vervolgens kies je de juiste tools voor je applicatie, zoals Cypress of Selenium voor web, of Appium voor mobiel. Met deze tools kan je tests automatiseren en sneller uitvoeren. Daarna worden de tests gemaakt en uitgevoerd. Test scripts volgen de scenario’s en controleren of alles goed werkt, van frontend tot backend en databases. Handmatig testen kan ook, maar kost veel meer tijd.Als de tests zijn uitgevoerd, worden de resultaten bekeken. Kloppen ze met de verwachtingen of zijn er fouten? Fouten worden opgelost en de tests worden opnieuw uitgevoerd om te controleren of alles nu klopt. Automatisering helpt om dit proces regelmatig en betrouwbaar te herhalen, bijvoorbeeld via de CI/CD-pijplijn.Er zijn een aantal dingen die E2E testing beter maken. Focus op de belangrijkste gebruikersworkflows, houd tests onafhankelijk en herhaalbaar, en zorg dat de testomgeving goed geïsoleerd is. API’s zijn belangrijk omdat ze laten zien of alle onderdelen goed met elkaar communiceren. Samenwerking tussen DevOps, QA en andere betrokkenen helpt ook om een compleet beeld te krijgen van de kwaliteit.AI kan E2E testing makkelijker en sneller maken. Het kan automatisch testcases genereren, tests aanpassen als de interface verandert, tests sneller uitvoeren en aangeven waar extra aandacht nodig is. Ook maakt AI cloud-testing toegankelijker, waardoor tests sneller en efficiënter kunnen worden uitgevoerd zonder dat je zelf veel infrastructuur nodig hebt.<a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.ibm.com/think/topics/end-to-end-testing" target="_self">https://www.ibm.com/think/topics/end-to-end-testing</a>]]></description><link>2-bron-materiaal/artikelen/what-is-end-to-end-testing.html</link><guid isPermaLink="false">2 - Bron Materiaal/Artikelen/What is end-to-end testing.md</guid><pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:45:15 GMT</pubDate></item></channel></rss>